\section{DDSP-VQ-VAE}\label{sec:methodik}

\begin{figure*}
	\framebox{\includegraphics[width=\linewidth]{figs/DDSP-VQ-VAE.png}}
	\caption{Schematische Darstellung des DDSP Autoencoders mit unserer VQ-VAE-Erweiterung (Quelle der Originalabbildung: Engel et al.~\cite{GoogleDDSP2020})}
	\label{fig:ddsp-vq-vae}
\end{figure*}

Zentraler Ansatz unserer Arbeit ist die Kombination des DDSP-Ansatzes~\cite{GoogleDDSP2020} mit dem VQ-VAE-Ansatz~\cite{vq-vae} zur Erzeugung diskreter, latenter Repräsentationen. Die Kombination erreichen wir, indem wir das DDSP-Modell um einen Quantisierungslayer erweitern, welchen wir zwischen Encoder und Decoder des ursprünglichen Modells platzieren (siehe Abbildung~\ref{fig:ddsp-vq-vae}).
Das vom Encoder produzierte zeitvariante Encoding $Z$ muss so zuerst durch den Quantisierungslayer fließen, bevor es als $Z^*$ zum Decoder gelangt.
Für jeden Zeitschritt bildet der Quantisierungslayer den Output des Encoders (einen 16-dimensionalen Vektor) auf denjenigen Prototypvektor aus einem begrenzten Codebock ab, der ihm am nächsten ist.
Wir bezeichnen diesen Vektor im Weiteren als Codevektor.

Während der Originalvektor im latenten Raum jeden möglichen Punkt einnehmen kann, ist der Codevektor auf eine feste Menge an Koordinaten begrenzt.
Dies sorgt für ein starkes Informations-Bottleneck, da der Encoder kleine Unterschiede nicht mehr separat kodieren kann, sondern ähnliche Inputs auf denselben Codevektor abbilden muss.

Das original DDSP-Modell verwendet eine \textit{Multi-Scale Spectral Loss}-Funktion, um den Rekonstruktionsverlust zu berechnen.
Wir komplementieren diese Loss-Funktion in unserem Modell, indem wir sie zur Berücksichtigung des Quantisierungslayers um die beiden Loss-Komponenten Codebook- und Commitment-Loss  ergänzen (siehe Gleichung~\ref{eq:ddsp-vq-vae:loss}).
Wie im original VQ-VAE Paper~\cite{vq-vae} verwenden wir den Codebook-Loss, um die Codevektoren des Codebooks auf die Encoder-Outputs zuzubewegen, und den Commitment-Loss, um den Encoder dazu zu bringen, sich auf ein Encoding festzulegen.
Die Komponenten $F_0$ und Loudness quantisieren wir nicht.

Berechnung des Gesamt-Loss $L$:
\begin{equation}\label{eq:ddsp-vq-vae:loss}
L = \text{MSSL } + \alpha \parallel \sg [z_e (x) ] - e \parallel ^2 _2 + \beta \parallel z_e (x) - \sg [e] \parallel ^2 _2
\end{equation}
mit $\text{MSSL}=$ Multi-Scale Spectral Loss von DDSP \\
und $\alpha = 1,0$ ; $\beta = 1,0$ als Gewichte der Loss-Terme.\\

Technisch betrachtet dient uns der von den Autoren des DDSP-Ansatzes veröffentliche Code\footnote{https://github.com/magenta/ddsp} als Fundament für unser angepasstes Modell.
Die von den Autoren gewählten Hyperparameter, die wir im Code vorfinden, übernehmen wir, da sie auch für uns experimentell funktionieren.
Durch die Vektor-Quantisierung kommen weitere Hyperparameter hinzu, die wir festlegen müssen.
Dies sind die Größe des Codebooks und die Gewichtung von Codebook- und Commitment-Loss.

Die Größe des Codebooks legt die Stärke des Bottlenecks fest.
Ein zu kleiner Wert sorgt dafür, dass der Encoder wesentliche Informationen nicht an den Decoder weitergeben kann und somit keine gute Rekonstruktion des Inputs möglich ist.
Im Gegensatz dazu sorgt ein zu großer Wert dafür, dass der Encoder auch unwichtige Informationen an den Decoder weitergeben kann und der Effekt ausbleibt, der eigentlich durch die Vektor-Quantisierung erreicht werden soll.
Wir entscheiden uns für eine Codebook-Größe von 64, da bei diesem Wert noch eine  sinnvolle Visualisierung der Codes möglich ist. Bei einem wesentlich größeren Wert wären die von uns angestrebten Visualisierungen zu unübersichtlich. Eine Verringerung der  Codebook-Größe wäre möglich, allerdings nur bis zu dem Punkt, an dem der Rekonstruktionsverlust zu erheblich wird. Aus Zeitgründen bestimmen wir diesen Punkt nicht.

Die Gewichtung des Codebook- und Commitment-Loss nehmen wir jeweils mit 1 vor, da dieser Wert experimentell gut funktioniert und wir uns damit auch in dem Rahmen bewegen, in dem van den Oord et al. ihrem Algorithmus ein robustes Verhalten attestieren~\cite{vq-vae}.

Wenngleich grundsätzlich sinnvoll, strengen wir keine Hyperparametersuche an, da diese bei einer Trainingszeit von knapp drei Tagen pro Modell und einer Suche über nur drei Ausprägungen der genannten drei Hyperparameter bereits einen knappen Monat dauern würde.
